[{"model": "cms.domaine", "pk": 1, "fields": {"code": "D1", "nom": "Gestion du quotidien et accompagnement", "responsable": 1}}, {"model": "cms.domaine", "pk": 2, "fields": {"code": "D2", "nom": "Int\u00e9gration sociale et mise en valeur des ressources", "responsable": 4}}, {"model": "cms.domaine", "pk": 3, "fields": {"code": "D3", "nom": "Collaboration en \u00e9quipes et avec les b\u00e9n\u00e9ficiaires", "responsable": 6}}, {"model": "cms.domaine", "pk": 4, "fields": {"code": "D4", "nom": "Agir professionnel dans le contexte juridique, politique et social", "responsable": 2}}, {"model": "cms.domaine", "pk": 5, "fields": {"code": "D5", "nom": "Pratique r\u00e9flexive personnelle et professionnelle", "responsable": 2}}, {"model": "cms.domaine", "pk": 6, "fields": {"code": "D6", "nom": "Connaissances de base", "responsable": 3}}, {"model": "cms.domaine", "pk": 7, "fields": {"code": "D8", "nom": "Acompagnement du processus de formation", "responsable": 3}}, {"model": "cms.domaine", "pk": 10, "fields": {"code": "D7", "nom": "Pratique professionnelle", "responsable": 3}}]