[{"model": "cms.module", "pk": 1, "fields": {"code": "M01", "nom": "Situations de vie", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "En tant qu'EDS, vous d\u00e9veloppez des connaissances du champ social en g\u00e9n\u00e9ral ainsi que des missions des diff\u00e9rentes institutions qui le composent. Vous connaissez les probl\u00e9matiques sociales, les troubles et les pathologies rencontr\u00e9es g\u00e9n\u00e9ralement  par les b\u00e9n\u00e9ficiaires des institutions, de m\u00eame que les modes de prise en charge et les buts poursuivis.", "evaluation": "Dossier \u00e9crit (pr\u00e9sentation d'une situation de vie et contextualisation de son action professionnelle)", "contenu": "Pr\u00e9sentation et connaissance g\u00e9n\u00e9rale du champ social en Suisse romande - Les origines de l'Etat social avec l'\u00e9volution des regards - Diff\u00e9rents types d'institutions, leur mission, les d\u00e9fis actuels en terme de prise en charge r\u00e9sidentielle et / ou ambulatoire", "travail_perso": 15, "pratique_prof": 0, "didactique": "Interventions de professionnels pour illustrer diff\u00e9rents champs de l'\u00e9ducation sociale - Approche par situation - Confrontation avec des acteurs sur le terrain", "sem1": 60, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "1", "processus": 2, "didactique_published": true, "evaluation_published": true, "contenu_published": true}}, {"model": "cms.module", "pk": 2, "fields": {"code": "M02", "nom": "L'accompagnement \u00e9ducatif", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "Pour cibler votre action \u00e9ducative et rep\u00e9rer les difficult\u00e9s et les ressources des b\u00e9n\u00e9ficiaires, vous serez amen\u00e9 \u00e0 conduire des observations cibl\u00e9es \u00e0 l'aide de grilles  que vous \u00e9laborez. Sur cette base, vous pouvez construire, avec le b\u00e9n\u00e9ficiaire, un projet individualis\u00e9. Les mesures pr\u00e9vues sont pr\u00e9cises et document\u00e9es. Elles sont \u00e9valu\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement de mani\u00e8re \u00e0 am\u00e9liorer l\u2019action \u00e9ducative. Vous adoptez une posture r\u00e9flexive face \u00e0 votre r\u00f4le et des tensions qui le constituent entre le contr\u00f4le social institutionnel et l\u2019int\u00e9r\u00eat et l\u2019autonomie des b\u00e9n\u00e9ficiaires.", "evaluation": "Pr\u00e9sentation orale d'un projet \u00e9ducatif complet", "contenu": "L'observation (r\u00e8gles, grilles, etc.); le projet \u00e9ducatif (but, contenu, objectifs, \u2026); \u00e9valuation de sa propre action.", "travail_perso": 20, "pratique_prof": 0, "didactique": "Approche par situations, les outils sur le terrain (d\u00e9marche inductive) - Contributions externes cibl\u00e9es sur des mod\u00e8les d'intervention - R\u00e9activation de connaissances de base (vues dans la formation ASE)", "sem1": 60, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "1", "processus": 2, "didactique_published": true, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 4, "fields": {"code": "M03", "nom": "Gestion du groupe et vie communautaire", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "Vous serez amen\u00e9 \u00e0 organiser et animer, sous forme ambulatoire ou r\u00e9sidentielle, le quotidien des b\u00e9n\u00e9ficiaires . Dans tous les cas, il s'agira de stimuler leur autonomie dans tous les actes de la vie quotidienne. Vous inciterez les b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e0 participer \u00e0 des activit\u00e9s de loisirs selon leurs possibilit\u00e9s et faciliterez leur acc\u00e8s \u00e0 la culture en g\u00e9n\u00e9ral.", "evaluation": "TE autour de l'articulation entre un projet \u00e9ducatif individualis\u00e9 et la vie quotidienne", "contenu": "Pr\u00e9sentation de diff\u00e9rents mod\u00e8les d'organisation de la vie quotidienne. Projet \u00e9ducatif et vie quotidienne", "travail_perso": 10, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 50, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "4", "processus": 3, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 5, "fields": {"code": "M04", "nom": "Relation sociale", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "Le travail au quotidien avec les b\u00e9n\u00e9ficiaires implique une dimension individuelle mais surtout collective. Vous serez ainsi amen\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer un groupe de b\u00e9n\u00e9ficiaires, \u00e0 soutenir la dynamique, \u00e0 g\u00e9rer des tensions et des conflits. Votre r\u00f4le sera tant\u00f4t d'encourager tant\u00f4t de temporiser voire de recadrer sur le plan individuel et collectif. Pour y parvenir, vous disposez des connaissances n\u00e9cessaires dans la dynamique des groupes et des outils de gestion de conflits. Ces connaissances s'articulent avec une attention port\u00e9e \u00e0 soi-m\u00eame,  \u00e0 sa  posture dans un groupe, son attitude face aux conflits, sa relation au pouvoir. La vie quotidienne permet une grande proximit\u00e9 relationnelle avec les b\u00e9n\u00e9ficiaires; en tant qu'EDS, vous \u00eates proche et empathique tout en adoptant une attitude professionnelle. Sur le plan individuel, vous m\u00e8nerez des entretiens avec les b\u00e9n\u00e9ficiaires pour les accompagner sur leurs chemins de vie, pour mettre en \u0153uvre avec eux leur projet \u00e9ducatif.Vos actions doivent  \u00e9galement assurer la protection des b\u00e9n\u00e9ficiaires contre toute forme d'abus.", "evaluation": "Production d'\u00e9crits individuels en cours de module\r\nEvaluation \u00e9crite en groupe", "contenu": "Aspects th\u00e9oriques du lien, du groupe et des dynamiques de groupe Distance et proximit\u00e9 relationnelle. L'entretien individualis\u00e9 (r\u00e8gles, phases, \u2026) Gestion des conflits. Travail r\u00e9flexif", "travail_perso": 20, "pratique_prof": 0, "didactique": "Exp\u00e9rimentation active, jeux de r\u00f4les", "sem1": 0, "sem2": 80, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "2", "processus": 3, "didactique_published": true, "evaluation_published": true, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 6, "fields": {"code": "M05", "nom": "Soci\u00e9t\u00e9 et exclusion", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "En tant qu'EDS, vous \u00eates souvent confront\u00e9 \u00e0 la rupture sociale, \u00e0 la discrimination, \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 et \u00e0 l'exclusion. Afin d\u2019appr\u00e9hender et analyser ces diff\u00e9rents types de situations, vous d\u00e9veloppez des connaissances sur les processus de marginalisation \u00e0 travers plusieurs mod\u00e8les th\u00e9oriques et utilisez les donn\u00e9es socio-\u00e9conomiques et statistiques  \u00e0 disposition. Celles-ci vous permettent d'identifier des actions possibles pour favoriser l'int\u00e9gration sociale des b\u00e9n\u00e9ficiaires.", "evaluation": "TE sur table", "contenu": "Eclairages th\u00e9oriques Processus de marginalisation et de pr\u00e9carisation Donn\u00e9es statistiques suisses et cantonales Politique sociale et int\u00e9gration", "travail_perso": 20, "pratique_prof": 0, "didactique": "Interventions ext\u00e9rieures sur des th\u00e9matiques sp\u00e9cifiques - confrontation avec des acteurs sur le terrain", "sem1": 60, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "1", "processus": 4, "didactique_published": true, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 7, "fields": {"code": "M06", "nom": "Participation \u00e0 la vie sociale", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "En tant qu\u2019EDS, vous accompagnez des b\u00e9n\u00e9ficiaires qui se trouvent potentiellement en situation de rupture sociale, d\u2019exclusion, de pr\u00e9carit\u00e9 ou de discrimination. Cette situation peut \u00eatre li\u00e9e \u00e0 un handicap, \u00e0 une appartenance socio-culturelle, au genre, etc. Pour favoriser l'inclusion sociale des personnes accompagn\u00e9es, vous vous appuyez sur vos connaissances th\u00e9oriques pour concevoir une action \u00e9ducative visant l'int\u00e9gration et la participation de celles-ci dans le processus. Votre action doit permettre aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de participer \u00e0 la vie sociale et d'exercer leurs droits. Elle active et d\u00e9veloppe  leurs ressources, et agit sur l'environnement de mani\u00e8re \u00e0 rendre possible cette int\u00e9gration. L'action \u00e9ducative se construit en collaboration avec une \u00e9quipe de travail et les autres professionnels concern\u00e9s. En tant qu'EDS, vous coordonnez certaines actions, dans la perspective d'une collaboration claire et transparente.", "evaluation": "Pr\u00e9sentation orale en groupe Concevoir une action \u00e9ducative avec les dimensions \u00e9tudi\u00e9es, en s'appuyant sur les mod\u00e8les th\u00e9oriques vus dans le M5", "contenu": "Travail sur des situations professionnelles concr\u00e8tes pour apprendre \u00e0 concevoir une action \u00e9ducative visant \u00e0 lutter contre l'exclusion, \u00e0 favoriser la participation sociale et l'int\u00e9gration.", "travail_perso": 15, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 60, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "3", "processus": 4, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 9, "fields": {"code": "M08", "nom": "Empowerment et accompagnement", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "En tant qu'EDS, vous personnalisez votre action \u00e9ducative \u00e0 l'aide de m\u00e9thodes adapt\u00e9es pour permettre aux b\u00e9n\u00e9ficiaires d'utiliser et de d\u00e9velopper leurs propres ressources; votre but est de permettre aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de s'autog\u00e9rer et de trouver leurs solutions pour la gestion de leur vie.", "evaluation": "A d\u00e9finir", "contenu": "d\u00e9velopper une m\u00e9thodologie autour de la gestion de projet", "travail_perso": 10, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 40, "sem6": 0, "semestre": "5", "processus": 5, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 11, "fields": {"code": "M07", "nom": "Empowerment et autonomie", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "Le respect des principes d'empowerment dans l'action \u00e9ducative n\u00e9cessite de d\u00e9velopper une attitude ad\u00e9quate aupr\u00e8s des b\u00e9n\u00e9ficiaires; passer d'une posture d'aidant \u00e0 celle de facilitateur, coach, tuteur de r\u00e9silience demande de d\u00e9velopper des habilet\u00e9s relationnelles sp\u00e9cifiques.", "evaluation": "A d\u00e9finir", "contenu": "-", "travail_perso": 10, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 40, "sem6": 0, "semestre": "5", "processus": 5, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 12, "fields": {"code": "M10", "nom": "Les r\u00e9seaux de vie", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "En tant qu\u2019EDS, vous travaillez au quotidien avec l\u2019environnement social des b\u00e9n\u00e9ficiaires accueillis dans votre \u00e9tablissement ; outre la famille, vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 collaborer avec le voisinage, les amis, les pairs, le groupe de vie, les coll\u00e8gues, afin de mobiliser les ressources utiles pour le b\u00e9n\u00e9ficiaire. Vous collectez les informations utiles \u00e0 la compr\u00e9hension des relations dans les diff\u00e9rents syst\u00e8mes en pr\u00e9sence, pour d\u00e9gager des pistes de collaboration et impliquer les b\u00e9n\u00e9ficiaires. Vous vous employez \u00e0 g\u00e9rer de mani\u00e8re constructive les tensions qui peuvent \u00e9merger d\u2019une confrontation de cadres de r\u00e9f\u00e9rence diff\u00e9rents. Vous prenez du recul vis-\u00e0-vis de vos propres apports et de leur effet potentiel. Vous traitez les donn\u00e9es priv\u00e9es et sensibles avec pr\u00e9caution, en faisant preuve d\u2019empathie et de non-jugement. Vous respectez les cadres de r\u00e9f\u00e9rence diff\u00e9rents du v\u00f4tre, en particulier dans les solutions \u00e9voqu\u00e9es. Vous agissez en connaissant les limites de votre mandat.", "evaluation": "L'\u00e9valuation se d\u00e9roule en 2 parties; l'une au semestre 3, l'autre au semestre 4", "contenu": "-", "travail_perso": 20, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 40, "sem4": 40, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "3-4", "processus": 6, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 14, "fields": {"code": "M11", "nom": "Les r\u00e9seaux professionnels", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "La collaboration professionnelle se d\u00e9cline aussi bien dans une \u00e9quipe de travail qu'au sein de r\u00e9seaux professionnels. Cette collaboration permet d'accompagner les b\u00e9n\u00e9ficiaires dans leur chemin de vie, dans une vision intersubjective.\r\nIdentifier votre place et votre r\u00f4le dans une \u00e9quipe, la questionner et la comprendre sera un atout pour d\u00e9velopper une attitude constructive au sein des groupes professionnels.\r\nL'\u00e9quipe\r\nVous serez amen\u00e9 \u00e0 animer des r\u00e9unions, prendre des d\u00e9cisions, des proc\u00e8s-verbaux, transmettre des informations aux b\u00e9n\u00e9ficiaires et / ou \u00e0 d\u2019autres professionnels et \u00e9galement accueillir des nouveaux coll\u00e8gues.\r\nTravailler en \u00e9quipe implique \u00e9galement de conna\u00eetre et utiliser des m\u00e9thodes pour favoriser une dynamique de travail efficace et pour g\u00e9rer d'\u00e9ventuels conflits.\r\nLe r\u00e9seau\r\nDans un r\u00e9seau, vous repr\u00e9sentez votre institution et \u00eates porteur du projet \u00e9ducatif de celle-ci. Vous serez amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9finir votre place et votre posture au sein des r\u00e9seaux, d'en identifier les limites, de communiquer clairement sur votre action \u00e9ducative, de mesurer l'impact de vos contributions.\r\nVous devrez \u00e9galement assurer la gestion des informations \u00e0 transmettre dans les diff\u00e9rents contextes en respectant l'int\u00e9r\u00eat des b\u00e9n\u00e9ficiaires.", "evaluation": "Evaluation selon les axes trait\u00e9s", "contenu": "-", "travail_perso": 20, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 40, "sem4": 40, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "3", "processus": 7, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 15, "fields": {"code": "M12", "nom": "Le travail avec les familles", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "Une action \u00e9ducative pertinente se conjugue avec la prise en compte du contexte familial du b\u00e9n\u00e9ficiaire. Rencontrer l'entourage familial, accueillir ses pr\u00e9occupations, rep\u00e9rer ses ressources, comprendre les enjeux,  favoriser une communication authentique entre ses membres, dans une perspective d'accompagnement et d'empowerment sont des aptitudes qui permettent \u00e0 l'\u00e9ducateur social d'envisager un accompagnement respectueux des b\u00e9n\u00e9ficiaires.", "evaluation": "A d\u00e9finir", "contenu": "-", "travail_perso": 10, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 40, "sem6": 0, "semestre": "5", "processus": 6, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 17, "fields": {"code": "M14", "nom": "La politique sociale", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "Toute action \u00e9ducative s'inscrit dans un contexte socio-politique. Une connaissance de ce contexte permet de rep\u00e9rer les choix et les d\u00e9cisions politiques en lien avec son champ professionnel, de m\u00eame que l'influence de celui-ci au quotidien et les enjeux pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires. En tant qu'\u00e9ducateur social, vous \u00eates en mesure de faire des liens entre certaines probl\u00e9matiques sociales et les r\u00e9ponses politiques apport\u00e9es. Vous connaissez les bases l\u00e9gales de votre domaine professionnel de m\u00eame que les droits des b\u00e9n\u00e9ficiaires, que vous \u00eates en mesure de d\u00e9fendre. Vous comprenez les bases de gestion financi\u00e8re et des syst\u00e8mes qualit\u00e9s de votre institution.", "evaluation": "A d\u00e9finir", "contenu": "-", "travail_perso": 20, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 60, "sem6": 0, "semestre": "5", "processus": 8, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 18, "fields": {"code": "M13", "nom": "Conditions cadres et action \u00e9ducative", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "L'action \u00e9ducative se situe souvent au c\u0153ur de logiques contradictoires, tiraill\u00e9e entre des dimensions \u00e9conomiques et politiques et des dimensions humaines et morales. Agir au quotidien de mani\u00e8re efficace implique d'avoir identif\u00e9 les enjeux, rep\u00e9r\u00e9 les valeurs personnelles et professionnelles qui sous-tendent nos actions, et  g\u00e9r\u00e9 les tensions internes et externes qui peuvent survenir dans le quotidien \u00e9ducatif.", "evaluation": "individuelle et de groupe", "contenu": "-", "travail_perso": 10, "pratique_prof": 0, "didactique": "Blended learning", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 40, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "3", "processus": 8, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 19, "fields": {"code": "M15", "nom": "Le regard sur soi", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "Comprendre sa propre histoire et son chemin de vie permet de rep\u00e9rer les \u00e9l\u00e9ments personnels qui vont teinter son identit\u00e9 professionnelle; ce processus de construction identitaire vous accompagnera durant toute la formation en utilisant diff\u00e9rentes portes d'entr\u00e9es: - l'analyse de pratique en petits groupes - la supervision individuelle - un travail d'introspection sur les liens entre son identit\u00e9 personnelle et professionnelle. Ce processus permet de mieux faire la distinction entre soi et l'autre en vue de ma\u00eetriser les r\u00e9sonances avec les b\u00e9n\u00e9ficiaires, d'adopter une posture stable et transparente m\u00eame dans des situations de crise. Ce processus est un \u00e9l\u00e9ment central qui accompagne l'EDS tout au long de sa carri\u00e8re professionnelle, lui permettant de questionner et d'ajuster son action professionnelle.", "evaluation": "Dossier contenant  les 3 aspects du module une r\u00e9flexion sur la construction de son identit\u00e9 professionnelle les situations travaill\u00e9es en AP Une attestation des 20P de supervision effectu\u00e9es.", "contenu": "Identit\u00e9 professionnelle (8P au sem1 + 12P au sem5) Analyse de pratique (20P au sem2-3-4) Supervision (20P \u00e0 effectuer entre le sem2 et le sem5)", "travail_perso": 30, "pratique_prof": 0, "didactique": "Mise en place d'un portfolio d'apprentissage - Travail d'\u00e9criture (\u00e9pistolaire, diariste) - Analyse r\u00e9flexive multimodale", "sem1": 8, "sem2": 20, "sem3": 10, "sem4": 20, "sem5": 22, "sem6": 20, "semestre": "1-2-3-4-5", "processus": 9, "didactique_published": true, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 35, "fields": {"code": "MACC", "nom": "Accompagnement de la formation", "type": "Transversal", "situation": "Le module d'accompagnement est perl\u00e9 sur l'ensemble de la formation pour en comprendre les diverses modalit\u00e9s et s'y situer au fur et \u00e0 mesure de la progression. \r\nL'accompagnement au processus de formation pratique, r\u00e9parti \u00e9galement sur l'ensemble des semestres, doit faciliter l'acquisition des comp\u00e9tences sur le terrain et pr\u00e9parer l'\u00e9tudiant-e \u00e0 la proc\u00e9dure de qualification. La m\u00e9thodologie du travail de dipl\u00f4me donne les bases pour r\u00e9aliser le travail de fin d'\u00e9tudes.", "evaluation": "Participation impliqu\u00e9e dans les diff\u00e9rents aspects du module", "contenu": "-", "travail_perso": 600, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 12, "sem2": 8, "sem3": 8, "sem4": 28, "sem5": 18, "sem6": 30, "semestre": "1-2-3-4-5-6", "processus": 1, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 50, "fields": {"code": "M17_1", "nom": "Formation pratique (1)", "type": "Transversal", "situation": "Chaque \u00e9tudiant-e b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un suivi assur\u00e9 par un-e enseignant-e de la fili\u00e8re EDS; une rencontre semestrielle (r\u00e9union tripartite) r\u00e9unissant la personne en formation, le-la formateur-trice \u00e0 la pratique professionnelle (FPP) et un membre du corps enseignant permet d\u2019orienter et de soutenir le processus d\u2019acquisition des comp\u00e9tences.\r\nAu semestre 2, la rencontre tripartite valide ou non le module pratique 1.\r\n\r\nLe module de formation pratique \u00e9value le processus d\u2019acquisition des comp\u00e9tences professionnelles du PEC \u00e0 l\u2019aide de 3 outils distincts :\r\n\r\nProjet de formation individualis\u00e9\r\nUn dossier \u00e9crit, \u00e9labor\u00e9 \u00e0 partir de situations pratiques v\u00e9cues qui sont utilis\u00e9es comme source d\u2019apprentissage ; ce travail permet d\u2019identifier des comp\u00e9tences \u00e0 atteindre, des ressources \u00e0 d\u00e9velopper, la mise en \u0153uvre d\u2019un plan d\u2019action pour d\u00e9velopper les comp\u00e9tences vis\u00e9es.\r\n\r\nMesure de l\u2019acquisition des comp\u00e9tences \r\nLe RadaR est un outil permettant de mesurer l\u2019acquisition des comp\u00e9tences en cours, de rep\u00e9rer sa progression et son niveau d\u2019acquisition. La repr\u00e9sentation graphique refl\u00e8te les points forts et les zones de vigilances dans le processus d\u2019apprentissage, de mani\u00e8re \u00e0 orienter le travail \u00e0 effectuer pour l\u2019ann\u00e9e future.\r\n\r\nContrat de collaboration\r\nLe contrat de collaboration \u00e9labor\u00e9 par l\u2019\u00e9tudiant et le formateur \u00e0 la pratique professionnelle (FPP) d\u00e9termine les modalit\u00e9s de collaboration, telles que la fr\u00e9quence des rencontres, la pr\u00e9paration et la tra\u00e7abilit\u00e9 de celles-ci. Le contrat renseigne sur l\u2019implication et la responsabilisation de l\u2019\u00e9tudiant dans son parcours.", "evaluation": "Le module pratique \u00e9value un processus global, bas\u00e9 sur l\u2019implication de la personne en formation dans son parcours.\r\nLa validation du module est d\u00e9cid\u00e9e lors de la rencontre tripartite du semestre 2 :\r\nCelle-ci repose sur 3 piliers :\r\n- L\u2019implication de la personne en formation \u00e0 travers le contrat de collaboration\r\n- La mesure de l\u2019acquisition des comp\u00e9tences professionnelles (RadaR)\r\n- Le dossier \u00ab situation pratique \u00bb\r\nLes r\u00e9sultats obtenus dans les 3 piliers ont une valeur indicative ; ils renseignent sur le processus d\u2019acquisition des comp\u00e9tences et sur le cheminement de l\u2019\u00e9tudiant-e. Sur la base de ces r\u00e9sultats, le formateur \u00e0 la pratique professionnelle donne un pr\u00e9avis pour la validation ou non du module. Le pr\u00e9avis est confirm\u00e9 ou infirm\u00e9 par l\u2019\u00e9cole Pierre-Coullery.\r\nLes informations sont consign\u00e9es dans le document \u00ab M17_1_DocD\u2019Evaluation \u00bb, rempli et sign\u00e9 lors de la rencontre tripartite.\r\nL\u2019art 10 du r\u00e8glement de la fili\u00e8re est appliqu\u00e9 pour la promotion en deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me ann\u00e9e ainsi que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la proc\u00e9dure de qualification.", "contenu": "-", "travail_perso": 100, "pratique_prof": 400, "didactique": "-", "sem1": 200, "sem2": 200, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "1-2", "processus": 15, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 51, "fields": {"code": "M17_2", "nom": "Formation pratique (2)", "type": "Transversal", "situation": "Chaque \u00e9tudiant-e b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un suivi assur\u00e9 par un-e enseignant-e de la fili\u00e8re EDS; une rencontre semestrielle (r\u00e9union tripartite) r\u00e9unissant la personne en formation, le-la formateur-trice \u00e0 la pratique professionnelle (FPP) et un membre du corps enseignant permet d\u2019orienter et de soutenir le processus d\u2019acquisition des comp\u00e9tences.\r\nAu semestre 4, la rencontre tripartite valide ou non le module pratique 2.\r\n\r\nLe module de formation pratique \u00e9value le processus d\u2019acquisition des comp\u00e9tences professionnelles du PEC \u00e0 l\u2019aide de 3 outils distincts :\r\n\r\nProjet de formation individualis\u00e9\r\nUn dossier \u00e9crit, \u00e9labor\u00e9 \u00e0 partir de situations pratiques v\u00e9cues qui sont utilis\u00e9es comme source d\u2019apprentissage ; ce travail permet d\u2019identifier des comp\u00e9tences \u00e0 atteindre, des ressources \u00e0 d\u00e9velopper, la mise en \u0153uvre d\u2019un plan d\u2019action pour d\u00e9velopper les comp\u00e9tences vis\u00e9es.\r\n\r\nMesure de l\u2019acquisition des comp\u00e9tences \r\nLe RadaR est un outil permettant de mesurer l\u2019acquisition des comp\u00e9tences en cours, de rep\u00e9rer sa progression et son niveau d\u2019acquisition. La repr\u00e9sentation graphique refl\u00e8te les points forts et les zones de vigilances dans le processus d\u2019apprentissage, de mani\u00e8re \u00e0 orienter le travail \u00e0 effectuer pour l\u2019ann\u00e9e future.\r\n\r\nContrat de collaboration\r\nLe contrat de collaboration \u00e9labor\u00e9 par l\u2019\u00e9tudiant et le formateur \u00e0 la pratique professionnelle (FPP) d\u00e9termine les modalit\u00e9s de collaboration, telles que la fr\u00e9quence des rencontres, la pr\u00e9paration et la tra\u00e7abilit\u00e9 de celles-ci. Le contrat renseigne sur l\u2019implication et la responsabilisation de l\u2019\u00e9tudiant dans son parcours.", "evaluation": "Le module pratique \u00e9value un processus global, bas\u00e9 sur l\u2019implication de la personne en formation dans son parcours.\r\nLa validation du module est d\u00e9cid\u00e9e lors de la rencontre tripartite du semestre 4 :\r\nCelle-ci repose sur 3 piliers :\r\n- L\u2019implication de la personne en formation \u00e0 travers le contrat de collaboration\r\n- La mesure de l\u2019acquisition des comp\u00e9tences professionnelles (RadaR)\r\n- Le dossier \u00ab situation pratique \u00bb\r\nLes r\u00e9sultats obtenus dans les 3 piliers ont une valeur indicative ; ils renseignent sur le processus d\u2019acquisition des comp\u00e9tences et sur le cheminement de l\u2019\u00e9tudiant-e. Sur la base de ces r\u00e9sultats, le formateur \u00e0 la pratique professionnelle donne un pr\u00e9avis pour la validation ou non du module. Le pr\u00e9avis est confirm\u00e9 ou infirm\u00e9 par l\u2019\u00e9cole Pierre-Coullery.\r\nLes informations sont consign\u00e9es dans le document \u00ab M17_2_DocD\u2019Evaluation \u00bb, rempli et sign\u00e9 lors de la rencontre tripartite.\r\nL\u2019art 10 du r\u00e8glement de la fili\u00e8re est appliqu\u00e9 pour la promotion en deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me ann\u00e9e ainsi que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la proc\u00e9dure de qualification.", "contenu": "-", "travail_perso": 100, "pratique_prof": 400, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 200, "sem4": 200, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "3-4", "processus": 15, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 52, "fields": {"code": "M17_3", "nom": "Formation pratique (3)", "type": "Transversal", "situation": "Chaque \u00e9tudiant-e b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un suivi assur\u00e9 par un-e enseignant-e de la fili\u00e8re EDS; une rencontre semestrielle (r\u00e9union tripartite) r\u00e9unissant la personne en formation, le-la formateur-trice \u00e0 la pratique professionnelle (FPP) et un membre du corps enseignant permet d\u2019orienter et de soutenir le processus d\u2019acquisition des comp\u00e9tences.\r\nAu semestre 6, la rencontre tripartite valide ou non le module pratique 3.\r\n\r\nLe module de formation pratique \u00e9value le processus d\u2019acquisition des comp\u00e9tences professionnelles du PEC \u00e0 l\u2019aide de 3 outils distincts :\r\n\r\nProjet de formation individualis\u00e9\r\nUn dossier \u00e9crit, \u00e9labor\u00e9 \u00e0 partir de situations pratiques v\u00e9cues qui sont utilis\u00e9es comme source d\u2019apprentissage ; ce travail permet d\u2019identifier des comp\u00e9tences \u00e0 atteindre, des ressources \u00e0 d\u00e9velopper, la mise en \u0153uvre d\u2019un plan d\u2019action pour d\u00e9velopper les comp\u00e9tences vis\u00e9es.\r\n\r\nMesure de l\u2019acquisition des comp\u00e9tences \r\nLe RadaR est un outil permettant de mesurer l\u2019acquisition des comp\u00e9tences en cours, de rep\u00e9rer sa progression et son niveau d\u2019acquisition. La repr\u00e9sentation graphique refl\u00e8te les points forts et les zones de vigilances dans le processus d\u2019apprentissage, de mani\u00e8re \u00e0 orienter le travail \u00e0 effectuer pour l\u2019ann\u00e9e future.\r\n\r\nContrat de collaboration\r\nLe contrat de collaboration \u00e9labor\u00e9 par l\u2019\u00e9tudiant et le formateur \u00e0 la pratique professionnelle (FPP) d\u00e9termine les modalit\u00e9s de collaboration, telles que la fr\u00e9quence des rencontres, la pr\u00e9paration et la tra\u00e7abilit\u00e9 de celles-ci. Le contrat renseigne sur l\u2019implication et la responsabilisation de l\u2019\u00e9tudiant dans son parcours.", "evaluation": "La validation du module est d\u00e9cid\u00e9e lors de la rencontre tripartite du semestre 6 :\r\nCelle-ci repose sur 3 piliers :\r\n- L\u2019implication de la personne en formation \u00e0 travers le contrat de collaboration\r\n- La mesure de l\u2019acquisition des comp\u00e9tences professionnelles (RadaR)\r\n- Le dossier \u00ab situation pratique \u00bb\r\nLes r\u00e9sultats obtenus dans les 3 piliers ont une valeur indicative ; ils renseignent sur le processus d\u2019acquisition des comp\u00e9tences et sur le cheminement de l\u2019\u00e9tudiant-e. Sur la base de ces r\u00e9sultats, le formateur \u00e0 la pratique professionnelle donne un pr\u00e9avis pour la validation ou non du module. Le pr\u00e9avis est confirm\u00e9 ou infirm\u00e9 par l\u2019\u00e9cole Pierre-Coullery.\r\nLes informations sont consign\u00e9es dans le document \u00ab M17_3_DocD\u2019Evaluation \u00bb, rempli et sign\u00e9 lors de la rencontre tripartite.\r\nL\u2019art 10 du r\u00e8glement de la fili\u00e8re est appliqu\u00e9 pour la promotion en deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me ann\u00e9e ainsi que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la proc\u00e9dure de qualification.", "contenu": "-", "travail_perso": 100, "pratique_prof": 400, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 200, "sem6": 200, "semestre": "5-6", "processus": 15, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 53, "fields": {"code": "M16_1a", "nom": "Approche par situation", "type": "Transversal", "situation": "Le module \u00ab approche par situation \u00bb accompagne les personnes en formation dans le d\u00e9marrage du processus de la formation pratique.\r\nIl propose une base m\u00e9thodologique et des outils pour mener \u00e0 bien la construction d\u2019un dispositif individualis\u00e9 de formation de la pratique professionnelle. Ce dispositif permet de d\u00e9velopper des comp\u00e9tences en partant de situations pratiques v\u00e9cues et de les saisir comme opportunit\u00e9s d\u2019apprentissage.", "evaluation": "Participation active et implication", "contenu": "-", "travail_perso": 5, "pratique_prof": 0, "didactique": "Approche par situation - Etayage du projet de formation individualis\u00e9", "sem1": 16, "sem2": 4, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "1", "processus": 10, "didactique_published": true, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 54, "fields": {"code": "M16_1c", "nom": "Syst\u00e9mique", "type": "Transversal", "situation": "L'approche syst\u00e9mique est un courant de pens\u00e9e qui a travers\u00e9 les sciences exactes dans le courant du 20e si\u00e8cle. Ce mod\u00e8le a fait ses preuves dans le domaine social et est devenu aujourd'hui incontournable. Ce module pr\u00e9sentera la th\u00e9orie syst\u00e9mique, les auteurs qui ont influenc\u00e9 le domaine social, ainsi que les outils utilisables pour l'action \u00e9ducative.", "evaluation": "la th\u00e9matique sera \u00e9valu\u00e9e avec le module correspondant (M12)", "contenu": "L'approche syst\u00e9mique appliqu\u00e9e au domaine social.", "travail_perso": 10, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 30, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "2", "processus": 10, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 57, "fields": {"code": "M16_1b", "nom": "Protection de la sant\u00e9", "type": "Transversal", "situation": "Le travail en \u00e9ducation sociale est exigeant sur le plan des horaires de travail, mais \u00e9galement sur le plan relationnel; les situations de stress, de surcharge \u00e9motionnelle sont fr\u00e9quentes et n\u00e9cessitent d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de soi-m\u00eame, comme des b\u00e9n\u00e9ficiaires. La connaissance des mesures permettant de prot\u00e9ger la sant\u00e9 est utile pour durer dans le m\u00e9tier, ou accompagner les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'une mani\u00e8re attentive.", "evaluation": "Les comp\u00e9tences vis\u00e9es sont \u00e9valu\u00e9es dans les modules M02 et M15", "contenu": "-", "travail_perso": 5, "pratique_prof": 0, "didactique": "Jeux de r\u00f4les - Confrontation \u00e0 l'exp\u00e9rience personnelle", "sem1": 16, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "-", "processus": 10, "didactique_published": true, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 58, "fields": {"code": "M16_3c", "nom": "Neurosciences", "type": "Transversal", "situation": "A d\u00e9finir", "evaluation": "-", "contenu": "-", "travail_perso": 5, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 20, "semestre": "6", "processus": 10, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 59, "fields": {"code": "M16_1e", "nom": "Question de genre", "type": "Transversal", "situation": "Prendre en compte la dimension du genre dans son activit\u00e9 professionnelle para\u00eet aujourd'hui  incontournable, banal m\u00eame. Et pourtant, ce module permettra de se questionner sur nos automatismes et notre construction identitaire fa\u00e7onn\u00e9e \u00e0 travers des dimensions historiques, l\u00e9gales, psychosociologiques et culturelles.", "evaluation": "Pr\u00e9sence et implication personnelle", "contenu": "-", "travail_perso": 5, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 20, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "2", "processus": 10, "didactique_published": false, "evaluation_published": true, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 60, "fields": {"code": "M16_2a", "nom": "D\u00e9velop. durable et protect. de l'env.", "type": "Transversal", "situation": "Dans l'activit\u00e9 quotidienne de l'\u00e9ducateur/trice social-e, l'attention se porte vers le bien-\u00eatre des b\u00e9n\u00e9ficiaires; ce bien-\u00eatre implique parfois des normes de qualit\u00e9 et d'hygi\u00e8ne, pas toujours en phase avec une gestion durable des ressources et la protection de l'environnement.\r\nCe module invite \u00e0 prendre conscience de certains enjeux li\u00e9s \u00e0 la protection de l'environnement, et \u00e0 la gestion durable des ressources, \u00e0 d\u00e9couvrir des initiatives locales, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et agir sur son quotidien priv\u00e9 ou professionnel.", "evaluation": "Pr\u00e9sence et implication personnelle", "contenu": "-", "travail_perso": 5, "pratique_prof": 0, "didactique": "Recherches personnelles - visites - lectures", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 20, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "3", "processus": 10, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 61, "fields": {"code": "M16_1d", "nom": "Multiculturalit\u00e9, interculturalit\u00e9?", "type": "Transversal", "situation": "La terminologie est vari\u00e9e pour \u00e9voquer les questions de culture: multi, pluri, interculturalit\u00e9, mais aussi requ\u00e9rants d'asile, r\u00e9fugi\u00e9s, migrants; termes proches mais pas identiques en termes de sens et de r\u00e9alit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es.\r\nAu-del\u00e0 des signes observables de diff\u00e9rences culturelles, le module vise \u00e0 se familiariser avec d'autres syst\u00e8mes de valeurs, de pens\u00e9e, de croyances, avec une prise de conscience de la complexit\u00e9 de cette th\u00e9matique.\r\nVivre dans une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle ne donne pas \u00e0 ses membres une ouverture culturelle spontan\u00e9e. Une telle posture se travaille et l'\u00e9ducateur-trice social-e est assur\u00e9ment au premier plan dans cette rencontre entre diff\u00e9rentes cultures. \r\nCe module invite \u00e0 une prise de conscience de sa propre posture face \u00e0 la diversit\u00e9 culturelle, \u00e0 s'interroger et \u00e0 acqu\u00e9rir des outils pour la d\u00e9velopper et l'enrichir.\r\nComme la th\u00e9matique de la multiculturalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9e par le ph\u00e9nom\u00e8ne de la migration, les aspects li\u00e9s \u00e0 la politique migratoire et au domaine de l'asile seront \u00e9galement des dimensions abord\u00e9es.", "evaluation": "Pr\u00e9sence et implication personnelle", "contenu": "-", "travail_perso": 5, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 20, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "2", "processus": 10, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 62, "fields": {"code": "M16_3a", "nom": "Analyse de l'activit\u00e9", "type": "Transversal", "situation": "A d\u00e9finir", "evaluation": "-", "contenu": "-", "travail_perso": 5, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 20, "semestre": "6", "processus": 10, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 63, "fields": {"code": "M16_3b", "nom": "Ethique et d\u00e9ontologie", "type": "Transversal", "situation": "A d\u00e9finir", "evaluation": "-", "contenu": "-", "travail_perso": 10, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 20, "semestre": "6", "processus": 10, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 66, "fields": {"code": "M16_2b", "nom": "S\u00e9curit\u00e9 au travail", "type": "Transversal", "situation": "Accompagner au quotidien des personnes en situation de vie difficile, \u00eatre avec, \u00eatre proche, marquer les limites, accueillir les frustrations, contenir la violence parfois,  \u00eatre pr\u00e9sent, rassurant, apaisant..... sont des qualit\u00e9s que l'on retrouve chez les \u00e9ducateurs/trices sociaux/ales.\r\nPouvoir \u00eatre tout cela au quotidien n\u00e9cessite de se conna\u00eetre soi-m\u00eame, son mode r\u00e9actionnel dans des situations de crises, de savoir comment assurer sa propre s\u00e9curit\u00e9 physique et psychique, mais implique \u00e9galement un soutien des coll\u00e8gues, de l'institution qui nous emploie; les conditions-cadres sont des \u00e9l\u00e9ments non n\u00e9gligeables lorsqu'on \u00e9voque la s\u00e9curit\u00e9 au travail.", "evaluation": "-", "contenu": "-", "travail_perso": 5, "pratique_prof": 0, "didactique": "Apports de professionnels du domaine / \r\nApports th\u00e9oriques, vid\u00e9os, d\u00e9bats / \r\nTravail corporel autour de la s\u00e9curit\u00e9 physique et psychique", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 20, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 0, "semestre": "3", "processus": 10, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}, {"model": "cms.module", "pk": 67, "fields": {"code": "M09", "nom": "Accompagnement en fin de vie", "type": "Sp\u00e9cifique", "situation": "En tant qu'EDS, vous pouvez \u00eatre amen\u00e9-e \u00e0 accompagner des personnes en fin de vie dans leur quotidien. Votre accompagnement vise \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de leur vie, \u00e0 \u00e9valuer et mettre en \u0153uvre toutes les mesures compl\u00e9mentaires utiles dans le respect des principes d'empowerment.", "evaluation": "A d\u00e9finir", "contenu": "-", "travail_perso": 10, "pratique_prof": 0, "didactique": "-", "sem1": 0, "sem2": 0, "sem3": 0, "sem4": 0, "sem5": 0, "sem6": 40, "semestre": "6", "processus": 5, "didactique_published": false, "evaluation_published": false, "contenu_published": false}}]